對抗全球暖化有妙方 冰島把二氧化碳變石

為了淨化空氣中造成全球暖化的有害排放物，「21世紀的煉金術士」冰島地質學家把二氧化碳永遠變成石頭。

這項技術模仿費時數千年的自然過程，差別在於速度快了許多。專家把二氧化碳注入多孔的玄武岩層中，使其凝固成碳酸鹽礦物，避免其排放到大氣中。

地質學家斯奈布瓊斯多蒂爾（Sandra Osk Snaebjornsdottir）說：「運用這種方法，我們實際上大幅改變整個過程的起止時間。」

冰島的交通運輸、工業和火山排放大量的溫室氣體二氧化碳。

聯合國政府間氣候變遷問題小組（IPCC）正在推廣各種碳捕捉和儲存（CCS）方法，希望把全球平均氣溫的上升幅度控制在攝氏1.5度以內。

斯奈布瓊斯多蒂爾正投入冰島「碳固定」（Carbfix）計畫，此一計畫的研究人員和工程師來自雷克雅維克能源公司（Reykjavik Energy）、冰島大學（University of Iceland）、法國國家科學研究中心（CNRS）以及美國哥倫比亞大學（Columbia University）。

擁有間歇泉、冰川和火山的冰島，至少一半能源來自地熱資源。

「碳固定」計畫的研究人員把世界最大地熱發電廠之一的海勒西迪（Hellisheidi）地熱發電廠變成他們自己的實驗室。

這座發電廠位在冰島西南部的亨吉德火山（Hengill），坐落在冷卻熔岩形成的玄武岩層上，能取得幾乎無止盡的水源。

這座發電廠抽取亨吉德火山的溫泉，推動6台渦輪發電，替約30公里遠的首都雷克雅維克（Reykjavik）提供電力和熱能。

同時，發電廠產生的二氧化碳從蒸氣中捕捉，液化成冷凝水，然後溶解在大量水中。

這項計畫主管阿拉迪（Edda Sif Aradottir）說：「所以基本上我們只是用二氧化碳製造蘇打水。」

用管線把這些氣泡水輸送到數公里遠的區域，研究人員透過高壓將氣泡水注入地下1000公尺深的岩層中。

這些氣泡水填充岩層空隙，並開始發生凝固過程，意即當二氧化碳與玄武岩中的鈣、鎂和鐵接觸時發生的化學反應。

斯奈布瓊斯多蒂爾說：「我們最初注入的幾乎所有二氧化碳都在2年之內凝固。」

一旦二氧化碳變成石頭後，二氧化碳就能永遠存在石頭中。

咁撚勁
咁咪可以直接做地

真環保，唔似得d 環保撚，一味淨係識禁禁禁

呢d先叫環保唔該

中國呢？有無贊助此計劃？定係去北極搵石油？

算唔算逆天而行

環保撚：買M記走汽水蓋，走飲筒

石之鍊金術士

順便將D 環保撚變埋石

Exac7ly
真係改善到生活嘅先會支持

如果呢個方法WORK既話，即刻大部份減碳活動都冇晒意義

慘啦。條友要被消失了

同時，發電廠產生的二氧化碳從蒸氣中捕捉，液化成冷凝水，然後溶解在大量水中。

淨係處理到自己果啲？

拎去明日大愚填海

點解冰島可以香港唔得

中國有化工廠直接用石油工具將污水注入地下1，2公里

中國又贏

一早知實有方法解決全球暖化

環保撚為免失去工作
一定帶頭反對

點解呢個post同留言都咁似層相識又係有人問逆天而行

好撚勁

唔覺中國對人類文明有何貢獻

結果可以拎埋去填海

Link?

識分 point source CCS 同 direct air capture 未？

個地球本身冇咁多二氧化碳，你係咁搵新方法製造，又逆唔逆天而行

成石要成年多啲，佢上個星期喺Nature發表咗研究成果

做到野

咁又唔係，就算而家開始停止碳排放，環境都唔知幾時先回復到廿年前水平。
唔好講全世界，剩係佢自己國家嘅排放量都未必抵銷到

外國環保撚用科技研究全球暖化，香港環保撚禁condom 禁飲筒，高下見真章

拎哂去填海了，未來30會諗下

屌！唔搞到自己，你班柒頭自私撚咪話好囉
源頭減廢就話人環保撚
喺街見到啲仆街司機停車照開引擎就嬲
屌你老母

利申唔撐餐廳走飲管
但有d野真係要身體力行
21/22度都開冷氣，真係屌你老母

Carbon capturing

呢啲先叫真環保，你嗰啲只係反科技反人類環保撚

因為冰島係正常國家
香港被殖民緊嘅小城市

地質學家

人地個政府就真係做實事
同埋人地啲國民質素

源頭係工廠 商場 寫字樓個班商家佬 你唔開又點？
人地咪又係長開 排返你十倍百倍既廢氣出黎 你唔開根本改變唔到d咩 只係令你自己個心好過d

你病左食藥算唔算逆天而行？

注入 唔係變石頭 用下個腦啦

環保撚一定大力反對 ： 咁我地仲點拎光環呀

使其凝固成碳酸鹽礦物
即係唔會變固體

唔熟化學，但單方面將二氧化炭變石頭有咩用？ 成件事要有埋生產氧氣嘅方法先work? 如果唔係長遠嚟講空氣粒子越來越少解決到全球暖化不過全地球啲生物窒息而死

有錯請指正

我呢兩日都開冷氣，咁我都冇咁內疚

而家係講緊解決全球暖化

仲話乜鳩由源頭入手

地質上都未必做到，香港主要係granite，多窿既Gabbro唔常見。Granite既礦物一般都係密質質，好少窿。

有方法減

只會令人更排得多

一巴巴車落堆環保膠度
屌你老母日日係度尻噏

你呼吸都唔係100% 吸晒空氣中既氧啦
何況仲有綠色植物幫你光合作用
改善到全球暖化 有利生物存活
減少極端天氣同沙漠化 到時多啲綠色植物個平衡又會好啲

成本高唔高先，普及唔倒成效有限

公司商場無法改變
講緊喺屋企
個個都話改變唔到d咩 咁樣樣野都唔撚使做啦
聽過咩叫積少成多未？
你咁講 d人唔使出去遊行啦

你上緊網但問依句嘢會唔會有啲搞笑
科技=逆自然

破壞地球同扼殺民主就叻

屌你老尾反咩撚野科技呀
而家叫你唔揸車咩？叫你唔開冷氣咩
下下咁撚極端
30度開冷氣無可厚非
買杯野飲講聲唔使膠袋 好反科技咩
家陣叫你班仆街做多少少咋
已經唔撚係好似外國咁做垃圾分類喇
香港人真係好撚低質
食撚屎啦

唔關事
唔會少左
有樹製造氧氣
其實本身係靠樹黎清除二氧化碳
不過人類斬到平衡唔返個量

佢地話個原理係整梳打水 然後打入去D花崗岩度
D水連二氧化碳就會同入面D金屬離子合體

支持你自殺/屌西唔帶套 為地球出一分力
thanos講得岩 資源係有限 唔平衡一下生物數量 會出事

信我 搵到一個解決辦法就會有另一個問題出現

我個意思係如果少咗二氧化炭，啲樹就會造少咗氧氣。樹嘅數量多定少無直接關係

咪係，會唔會用得仲多能量

carbon sequestration 咁上下，但都要用能量去做 成本唔低

科學家有解決方法就笑鳩源頭減廢個班人個腦真係生係屎眼到
依家兩者有衝突咩？
唔可以雙管齊下咩？
點解一定要搞分化
仲惡過毛澤東

低質
用埋啲on9理據
Thanos 笑而不語

做埋冰好d

我諗以今時今日嘅碳排放量只會多唔會少，依個concern唔大

反而係要做幾多energy去做依件事
冰島主要energy source 係地熱，係clean energy
我諗個報導暗示緊只要係用clean energy去做依個科技，咁就已經有效減少co2

你知唔知你生存係呢個世界 造成幾多碳足跡？

你講到咁偉大 用少d袋 開少d冷氣 可唔可以救救呢個地球 令地球少一個人口已經好幫到忙

d有錢佬 富二代 就日日揸跑車 開行冷氣 晚晚屌幾條女 屌完前門 屌後門 轉體位次次都換袋 好唔環保...

你真係偉大 用少d袋 開少d冷氣

減碳撚終於可以放番屁同埋食肉

暖化撚又縮返入老母個西度

之前就話石可以變紙，而家又話co2可以變石，環保L顏面何存

其實喺屋企裡面嘅環保先係最緊要嘅一part，環保正正係一種生活態度。

利申：假日都好，都盡量唔俾自己喺屋企，減少在家中嘅用電、水、煤。

如果全世界都可以用依個科技就唔會再有碳排放
天然氣入面主要CH4
steam reforming H2O+CH4 -> H2 + CO2 再capture CO2
Capture CO2打入岩石
H2發電
全部發電廠零排放

熱就開冷氣，飲嘢用飲管，拎嘢用膠袋先叫善用科技，你班環保撚偏要反科技有得用唔准用，收皮啦

有得真減碳仲使咩用少啲

減少人口先有意義，環保撚咁環保一於將佢地做變碳先啦。

四版都冇source?

你知道實在太多了

D環保撚環失業了

收皮啦有冇撚用對眼睇野呀
咪講咗反走飲管囉，講撚咗30度咪開冷氣囉屌你老母
盲撚咗呀定閱讀理解零分呀蠢撚

終於可以考國家鍊金術師牌拎個懷錶

弱尻智理論
以為打長d就有理據d
剩係識用屌嚟比喻
低質咪呢啲

geosequestration 都唔算好新既野
主要要搵塊地 跟住打D CO2入去地底
只係單新聞變做火山
同類都有ocean sequestration 不過聽講驚海洋酸化
呢兩個主要問題真係成本高同埋用既energy多
佢講到地熱cover到 希望得啦

岩之鍊金術士

弱智仔先搞埋啲無撚用環保，有膠袋又唔敢用

呢個真

個比喻好貼切!

要等到研究到新環保技術先可以講環保就死得啦

其實冰島係能源, 環保科技呢d領域係好先進

正蠢撚，講埋d野無point又on9
乜撚野有膠袋會唔敢用笑撚大人個口
廢到

其實好多人都get唔到個重點

唔係有無嗰樣科技做到啲乜乜乜

而係點樣令更多人有習慣先啱
始終唔係講緊一個國家
係全部人類同動物都一齊受緊

個源頭係都市人

這個美國可能有性趣，

好似係零距離科學都有介紹過

都講過好多次做環保一定要洗錢落去
所有冇成本cut cost 既環保只係危害緊公眾安全

冇得拎著數啦
經費呀

將香港環保膠個腦變埋石得唔得

零距離科學 大地的想像有介紹過

支拿全減就得

中國（由清末計起）對人類近代當代嘅貢獻係零
目前嘅高科技完全係靠外國以科學精神所建立
功利嘅中國人永遠得其形不得其神

環保撚做既野，真係人唔笑狗都吠

成日都覺得北歐/英國/日本呢三個地方質素全世界最高，真係對世界有貢獻

其實一早發明取代石油的環保能源
只是石油的利益太大 國家 儲備之一
有錢集團 控制埋D 環保組織 製造假象 控制個方向

巴打小心安全，好快有人上門。

二氧化石

科學的偉大

因為要返工

即刻開大兩格冷氣先

石油佬多謝佢都嚟唔切
Renewable energy 又可以繼續拖

環保問題要解決一定唔係靠班環保撚，係要靠科學家

呢個製作過程要用幾多能源

讀後感+資料搜集

******
依種CO2 capturing方法要用玄武岩，所以玄武岩嘅全球分佈同儲存量充以決定依個方法可以用到幾耐。加上依個過程會有完嘅一日，始終都係要由源頭減排方為上策。

******
「……散布在全球海洋中，在水下的玄武岩礦床的額外好處是，水成為阻絕二氧化碳重新是放置大氣中的遮蔽物。」(Wiki)

如果係沿海地區，可能直接泵入海會更直接有效。

******
同埋咁樣泵d CO2入水/經喉管運送用嘅能量會唔會好多?現時科技尚不足以採用全可再生能源滿足全球能源/電力要求，上述「吸碳」用電會否轉嫁其他不可再生來源如石油?若果如此，新的CO2又會產生。(除非可再生能源可滿足要求，但不少研究認為至少需2030年才能實行)

******
我見到有d comment話依d科技比減塑有用，無錯，老實講依家好多餐廳/人都未做得徹底，只流於走飲管等小型餐具。不過環保除咗減二氧化碳排放之外，生態環境例如土質，食物鏈都同我地息息相關。常見嘅塑膠難以降解，回收亦因成本甚高而侷限於某幾種塑膠，所以塑膠垃圾只有堆填區同海洋容得下，最後導致所述之生態問題。亦有云，勿以惡小而為之。

唔好起水壩，逆天而行啊

勁到痴撚線 啲科學家個腦咩構造

環保撚選擇性失明
呢個post唔敢入黎
繼續係出面嘆冷氣叫人咪撚開冷氣

打d Co2呢個方法都有爭議
因為有講法講會加劇海洋酸化
同埋正如用既能量的確多
但如果呢d能量係黎自可再生就無咩問題

排放可能解決左 但係fossil fuel 來源未解決

覺得又係啲垃圾傳媒曲解人地
又或者到最後根本唔符合成本效益

聽咗幾廿年就快用晒，吹得就吹

呢啲科技真係j死我
利申:chem撚

溶落水到再等佢同有金屬嘅岩石反應咋喎

(理性討論)冰島政府本身大力支持環保，擺好多時間同金錢係環保科研，再加上全球頭五十有幾間u都有份參與研究，最後係冰島本身地理上許可(地質+天氣)，先做到呢個成果。
點解d人仲可以將呢d同本地環保做比較，香港冇可能做到咁嘅成果有四：
第一：香港政府都唔重視環保，如果重視你覺得三跑、港豬澳點會起到，
香港環保科技係比台灣日本南韓屌打，人地一早收緊廚餘、回收膠樽可以有現金回贈、起咗好多部Integrated Waste Management Facilities
第二：香港教育又唔鼓勵創意同思考，又冇資金同足夠市場去發展，結果科學園數碼港都係搞到7下7下
第三：香港人民智未開，外國好多人支持環保，自己pay返個environmental cost，香港人少條管都屌哂鬼，國際視野真係得啖笑，去幾次旅行以為自己見識好多
第四：香港地底有九成係granite，密度又高又硬，根本唔會有crack比你輸d carbonated water落地底，而且天氣咁熱都唔會結冰，慢慢蒸發咗咪又係變返CO2

屌你班友好心讀多d書啦係都要話比全世界自己幾無知